
15kV 16.7 Hz交流供电条件下：320 km/h \[1\]
3000V直流供电下：250 km/h \[2\]
1500V直流供电条件下：200 \[3\] |營運最高速度 = |起動加速度 = |減速度（正常） = |減速度（緊急） = |全長 =
中间车厢：17300 mm\[4\]
两端车厢：22800 mm\[5\]
两端车厢转向架枢轴距离：17100 \[6\] |全闊 = 2985\[7\] |全高 = |軌距 = 1435 |編組載客量 = |載客量 =
|編組長度 = （7节编组）132.1\[8\] |編組總重量 = （7节编组）272\[9\] |車輛重量 = |轉向架 = |電化方式 =
AC 25kV 50Hz
AC 15kV 16.7 Hz
DC 1.5kV
DC 3kV |主電動機 = |電動機輸出 =
6.080MW\[10\]{{\#tag:ref|最初为5.76MW（使用720kW电动机）\[11\]\[12\]2008年始牵引电动机输出改为760kW。\[13\]\[14\]|group="n"}}
|齒輪比 = |驅動裝置 = |控制裝置 = |制動方式 = |保安裝置 = |訊號系統 = |車身物料 =
[铝合金](../Page/铝合金.md "wikilink")、碳复合材料（车厢联结部位）\[15\]\[16\]
|原產國 =  |傳動方式= |连接部位 = 贯通，软风挡（仅编组内部） |變速段數= |輪徑= |軸重= |軸距= 3000\[17\]
|用戶= [新旅客运输](../Page/新旅客运输.md "wikilink") |路線= |列車編組= 5M2T |訂單編號= |車輛編號=
|型號 = |類型 = [电力动车组](../Page/电力动车组.md "wikilink") |設計 =
[阿尔斯通](../Page/阿尔斯通.md "wikilink") |衍生自 = |衍生型 = |製造商 =
[阿尔斯通](../Page/阿尔斯通.md "wikilink") |製造年份 = |投入服務日期 = |備註 =
地板高度：1155mm\[18\]{{\#tag:ref|*Pégase*原型车上，转向架上方的地板高度由1155mm提升95mm至1250mm\[19\]|group="n"|name="floor1"}}
集电方式：[集电弓](../Page/集电弓.md "wikilink")
UIC分类： Bo'(2)(2)(Bo')(Bo')(2)(2)Bo'\[20\]
以上数据仅适用于Pégase原型车（7节编组） }}

**AGV**（****，意即“高速[-{zh-tw:動力分散列車;zh-hk:動車組;zh-cn:动车组;}-](../Page/動力分散式.md "wikilink")”）是一款由[阿尔斯通独立研发的](../Page/阿尔斯通.md "wikilink")[法国](../Page/法国.md "wikilink")[高速铁路车辆](../Page/高速铁路.md "wikilink")，原计划代替[TGV作为法国高速铁路的下一代车型](../Page/TGV.md "wikilink")。採動力分散驅動是AGV與[动力集中式的TGV最大的不同處](../Page/动力集中式.md "wikilink")，此設計上的優勢讓AGV得以在相同的路線上達到較TGV更高的營運車速，其目標為世界最快高速鐵路，运营車速为360km/h，即每秒前進100米。

阿尔斯通为AGV提供7节到14节的不同编组。列车由3节小单元组成，每个单元都具有位于车底的1组变压器和2组牵引电气组件；两个上述单元加上1节拖车构成整列7节编组。7节编组有2个3节单元，1节拖车居中分隔，提供约245个座位；11节编组则有以2节拖车分隔的3个3节单元，座位数约为446个。\[21\]最高营业速度为360
km/h。

据阿尔斯通称，AGV的优点在于：与相同长度单层TGV列车相比提供更多座位；[关节式转向架的采用](../Page/关节式转向架.md "wikilink")，令列车转向架数目降低，从而降低维护费用；高功重比与高效[永磁同步电动机](../Page/永磁同步马达.md "wikilink")\[22\]的使用，以及其他设计改进，令列车拥有更高的能源效率，更低的噪音水平，和车厢两端贯通部位的更多空间。\[23\]

2008年，阿尔斯通的董事长菲利普·梅利耶宣布，将会开发“AGV
Duplex”，作为在之后提供给[法国国家铁路的后续车型](../Page/法国国家铁路.md "wikilink")。\[24\]2011年6月[回声报报道称阿尔斯通正在开发最高速度达](../Page/回声报.md "wikilink")400
km/h的新型高速列车，并同时有单层和双层版本。回声报的报道中指新设计会采用动力集中于机车的设计。\[25\]回声报方面将此设计称为“AGV
II”。\[26\]根据2011年9月的报道，为竞逐[法国国铁预计于](../Page/法国国家铁路.md "wikilink")2014/2015年或之后开展的竞标，一款双层列车的设计方案正在发展当中。\[27\]

## 历史与设计

与AGV有关的第一个设计方案研究开展于1998年。\[28\]一项最初名为“TGV
400”的AGV设计，于2000年年初在[巴塞罗那展出](../Page/巴塞罗那.md "wikilink")，作为阿尔斯通竞标[马德里－巴塞罗那高速铁路车辆的一部分](../Page/马德里－巴塞罗那高速铁路.md "wikilink")。此列车初始性能规格为：180米长，359个座位，动力输出总功率为7.2MW（动力分散式）；其中一个版本使用[电涡流制动](../Page/电涡流制动.md "wikilink")，最高速度为350
km/h，另一个摆式列车版本最高速度为320
km/h。设计方案继承了TGV的[关节式转向架](../Page/关节式转向架.md "wikilink")。<ref>Sources:

  -
  -
  -
  - </ref>

与TGV由[阿尔斯通和](../Page/阿尔斯通.md "wikilink")[法国国家铁路合作开发不同](../Page/法国国家铁路.md "wikilink")，因[欧盟方面关于国家援助的规定](../Page/欧盟.md "wikilink")，限制了作为国有企业的[法国国铁与阿尔斯通的合作](../Page/法国国家铁路.md "wikilink")，AGV由阿尔斯通自筹资金研发。\[29\]\[30\]2002年AGV作为[TGV
Duplex的补充进行推广](../Page/法国国铁TGV_Duplex列车.md "wikilink")，以较高的行车速度缓解线路压力；\[31\]双层AGV则被阿尔斯通定位为未来可能发展的方向。\[32\]

新的设计方案（AGV）是首款采用[关节式转向架和](../Page/关节式转向架.md "wikilink")[动力分散式的现代高速列车](../Page/动力分散式.md "wikilink")。{{\#tag:ref|1941年由[美国](../Page/美国.md "wikilink")引入的，为一款动车组，未设机车，并且车厢间使用转向架联结，最高速度超过。\[33\]\[34\]|group="n"}}
方案使用了阿尔斯通的Onix
[IGBT牵引逆变器](../Page/IGBT.md "wikilink")；IGBT技术带来的减重效益令轴重保持在17吨以下。整个列车编组由数个3节单元组成，每个单元有2个动力转向架。每个动力转向架上均安装有2台自然风冷电动机，每台负责驱动一个车轴，输出功率为600
kW。牵引电气设备使用3节单元上变压器的2个分接头，每个分接头都带动2部并联逆变器（每部逆变器负责一台电动机）。方案中有两种车厢：驾驶-控制车厢和中间车厢；转向架则分为有动力与无动力两种。\[35\]<ref name="t1">Sources:

  -
  - </ref>

AGV的初始设计集成了数项新特点：电控主动悬挂系统（横向），用于控制车体与转向架之间的震动；电涡流制动装置，安装于两端转向架。上述技术均曾在TGV车辆上进行验证。车厢以与[TGV
Duplex相同的](../Page/法国国铁TGV_Duplex列车.md "wikilink")[铝合金材料制造](../Page/铝合金.md "wikilink")。因前转向架能使重量分散至三个而非两个车轴上，重量为6.5吨的[变压器安装在两端车厢](../Page/变压器.md "wikilink")。车厢内部结构的设计令乘客环境的翻新和更动更容易。全列车的地板高度几乎保持一致——包括车厢联结部位。\[36\]\[37\]

至2005年，[永磁同步电动机技术已经成熟至可用于商用产品的水准](../Page/永磁同步马达.md "wikilink")，被整合到转向架电动机的设计中（代替安装在车体框架上的设计），带来更高效率和更低的整体重量。2005年版规格中的车体比TGV更宽（3米），相应地车厢长度更短。阿尔斯通称每客座的营运和投资成本与TGV
Duplex相当。\[38\]\[39\]

2007年，一列改装过的TGV
Duplex——“V150”，装有AGV使用的转向架、牵引电气设备和牵引电动机（1000kW\[40\]）——创造了新的铁路列车速度纪录：574.8
km/h。\[41\]

2006年7月，AGV的设计已完成至可定案的程度。\[42\]方案正式定编为7节或14节编组，也确定了3节单元的设计。每个3节单元中的车厢下，都设有变压器，或是两部逆变器之一。额外的拖车（被称为“关键”车厢）则在3节单元之外增加列车长度，并联结两单元使之成为完整编组。列车可在欧洲全部四种电气化规格下运作：在25kV交流电气化条件下极速为360
km/h； 在15kV 16.7Hz电气化下最高速度为320 km/h；在3000V和1500V直流供电下则最高速分别为250 km/h和200
km/h。\[43\]

转向架来自于TGV列车所使用的款式，为适应牵引电动机型式和安装方式的变更，转向架以高强度钢制造，具有更轻的重量；转向架的轴距与TGV的3米一致。制动装置为[电阻制动与](../Page/电阻制动.md "wikilink")[再生制动](../Page/再生制动.md "wikilink")，无动力转向架加设3碟式刹车应对低速下制动。电涡流制动未安装。\[44\]列车亦整合了碳复合材料结构——车厢两端次级悬挂上方的U型梁。\[45\]{{\#tag:ref|NTV（新旅客运输）2008年订购的列车使用了传统的钢梁。|group="n"|name="beam1"}}

2008年1月，意大利[新旅客运输](../Page/新旅客运输.md "wikilink")（NTV）以6.5亿欧元订购了25列11节编组列车，用于意大利的铁路网络。\[46\]

AGV原型车“飞马”（*Pégase*）于2008年2月揭晓，\[47\]至此阿尔斯通已在列车开发项目上投资约1亿欧元。\[48\]

### 原型车

#### Elisa测试列车（2001年）

至2000年5月，为次年测试准备的原型车辆已进入建造状态。2节车厢已完成——一辆有驾驶室和一辆中间车，均有动力和无动力转向架。为进行测试，上述编组被联结至一列4节[TGV
Reseau列车](../Page/TGV_Reseau.md "wikilink")。\[49\]测试列车（名为“Elisa”\[50\]）于2001年后期开始测试，包括运行测试和噪音水平测量，以及为在4种欧洲电气化规格下运作而设的“Europantograph”系统。动态测试包括对牵引电动机、制动电阻、高速运行中变压器和逆变器的冷却，以及高速下对空调系统性能的空气动力学测试。\[51\]初步测试于2002年5月完成。\[52\]

#### “飞马”演示列车（2008年）

[Alstom_AGV_Cerhenice_img_0365.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alstom_AGV_Cerhenice_img_0365.jpg "fig:Alstom_AGV_Cerhenice_img_0365.jpg")[策黑尼策](../Page/策黑尼策.md "wikilink")（Cerhenice）的環狀測試道上進行試車的AGV。\]\]

2004年，藉由[稀土磁铁带来的高磁场强度](../Page/稀土磁铁.md "wikilink")，阿尔斯通开发出了用于铁路车辆的[永磁同步电动机](../Page/永磁同步马达.md "wikilink")。新型电机有着与[异步电动机相比更高的效率](../Page/异步电动机.md "wikilink")，以及更佳的功重比，同时具有达到更低噪音水平的潜力。
AGV是使用新型电动机设计的早期车型之一，使用720
kW原型电动机（重量为730千克）。\[53\]\[54\]截止2008年，电动机的持续输出功率规格已升至760
kW。\[55\]\[56\]

2005年后期，阿尔斯通开始制造7节编组AGV演示列车——列车装有永磁异步电动机，半数车轴带动力。\[57\]演示列车命名为“飞马”（
*Pégase* ，*Prototype Evolutif Grande vitesse Automotrice Standard
Européen*），使用阿尔斯通勒克鲁佐工厂生产的转向架，于[拉罗谢尔厂房组装](../Page/拉罗谢尔.md "wikilink")。\[58\]2008年2月5日，原型车在法国总统[尼古拉·萨科齐见证下于拉罗谢尔揭幕](../Page/尼古拉·萨科齐.md "wikilink")。\[59\]<ref name="unv">Sources:

  -
  - </ref>

变压器设置在两端驾驶车，3节单元的其他两节则各载有一台牵引逆变器（Onix
233水冷型），并集成有辅助逆变器；中间的“关键”车厢下方设置辅助装置。高压交流电设备安装在车顶上。内部直流逆变器供电总线电压为3600V。\[60\]\[61\]

测试列车于2008年中开始，在[捷克的](../Page/捷克.md "wikilink")进行4个月的动态测试项目，最高速度达到210
km/h。<ref>Sources:

  -
  - </ref>

连续4个周末在[東線上进行的测试于](../Page/法國高速鐵路東線.md "wikilink")2008年末开始；列车完成了7500公里里程的测试，之后回到捷克策黑尼策Velim试验线路进行与NTV列车认证有关的测试，包括与安全系统集成的部分。<ref name=rgi20081211>Sources:

  -
  - </ref>

[Treni_Italo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Treni_Italo.jpg "fig:Treni_Italo.jpg")
2010年AGV测试列车开始在意大利进行测试，在[羅馬－那不勒斯高速鐵路上达到了](../Page/羅馬－那不勒斯高速鐵路.md "wikilink")300
km/h的速度。动态测试于当年3月完成。<ref>Sources:

  -
  -
</ref>

## 用户

### NTV

阿尔斯通的首个AGV用户是意大利公司[新旅客运输](../Page/新旅客运输.md "wikilink")（NTV，）。
[NTV_.italo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NTV_.italo.jpg "fig:NTV_.italo.jpg")民營鐵路公司[新旅客運輸](../Page/新旅客運輸.md "wikilink")（Nuovo
Trasporto Viaggiatori,
NTV）旗下高速鐵路系統「[伊塔洛](../Page/伊塔洛列車.md "wikilink")」（Italo）紅色塗裝的AGV。\]\]
阿尔斯通于2006年3月投标NTV的高速列车项目。\[62\]2008年1月17日，NTV订购了25列11节编组的460座AGV列车，总价6.5亿欧元。<ref name="it1">Sources:

  -
  -
  - </ref>\[63\]订单包含了追加10列订购的选择权。14列车将在阿尔斯通的拉罗谢尔厂房制造，余下11列将在意大利[萨维里亚诺厂区制造](../Page/萨维里亚诺.md "wikilink")。{{\#tag:ref|2011年，在萨维里亚诺制造的列车减至8列，拉罗谢尔将制造17列AGV。\[64\]|group="n"}}
    同时双方签署了30年列车维护合同，合同同时包含了在意大利[诺拉建造维护中心的内容](../Page/诺拉.md "wikilink")。\[65\]

NTV公司计划开展在[都灵](../Page/都灵.md "wikilink")-[米兰](../Page/米兰.md "wikilink")-[博洛尼亚](../Page/博洛尼亚.md "wikilink")、[罗马](../Page/罗马.md "wikilink")-[威尼斯和博洛尼亚](../Page/威尼斯.md "wikilink")-[佛罗伦萨](../Page/佛罗伦萨.md "wikilink")-罗马-[那不勒斯高速铁路线上的服务](../Page/那不勒斯.md "wikilink")，并有部分列车从那不勒斯直通到[巴里](../Page/巴里.md "wikilink")。2010年9月首列AGV交付时开业日期被定在2011年年中。\[66\]NTV涂装于2008年7月揭幕。\[67\]\[68\]

价值9000万欧元的AGV维护设施的建筑在2010年5月竣工；首列NTV
AGV列车于当月5日完成。\[69\]2011年3月，NTV宣布因为列车须进行认证测试，无法于原定的2011年9月如期开业。
\[70\]2011年11月，开业日期确定为2012年内。\[71\]第一列在[萨维利亚诺制造的AGV在](../Page/萨维利亚诺.md "wikilink")2011年11月正式亮相。\[72\]至2011年12月，认证测试已经完成。\[73\]2012年3月30日，NTV宣布将于2012年4月28日首先在那不勒斯至米兰铁路线上开展“Italo”服务；Italo将是世界上首个以方式投入服务的高速列车服务。\[74\]

NTV列车为乘客提供[Wi-Fi](../Page/Wi-Fi.md "wikilink")、卫星电视和[UMTS移动网络连接](../Page/UMTS.md "wikilink")，并将在列车一端车厢设置电影院。
\[75\]

Italo服务于2012年4月28日开业，截止当年5月21日客运量达45000人次，平均客座率为41%。\[76\]

## 脚注

## 参考来源

## 外部链接

  - [AGV, a new High-Speed train concept from
    ALSTOM](http://www.transport.alstom.com/home/Products_and_Services/RAIL_VEHICLES/Passenger_trains/Urban_trains/20671.EN.php?languageId=EN&dir=/home/Products_and_Services/RAIL_VEHICLES/Passenger_trains/Urban_trains/)

  -
  - , AGV Brochure

  -
  - , AGV *Pégase* at Velim test track, Czech Republic, 2009

  - , official unveiling of *Pégase* AGV prototype, February 2008

  -
{{-}}

[Category:法國高速鐵路](../Category/法國高速鐵路.md "wikilink")
[Category:法國電力動車組](../Category/法國電力動車組.md "wikilink")
[Category:意大利高速鐵路](../Category/意大利高速鐵路.md "wikilink")
[Category:意大利電力動車組](../Category/意大利電力動車組.md "wikilink")
[Category:阿爾斯通製鐵路車輛](../Category/阿爾斯通製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:1500伏直流电力动车组](../Category/1500伏直流电力动车组.md "wikilink")
[Category:3000伏直流电力动车组](../Category/3000伏直流电力动车组.md "wikilink")
[Category:15千伏16.7赫兹交流电力动车组](../Category/15千伏16.7赫兹交流电力动车组.md "wikilink")
[Category:25千伏50赫兹交流电力动车组](../Category/25千伏50赫兹交流电力动车组.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22. 永磁同步电机原用于[窄轨电力动车组](../Page/窄轨.md "wikilink")。

23.
24.

25.

26.

27.

28.
29.
30.

31.
32.
33.

34.

35.

36.
37.
38.
39.
40.
41.

42.
43.

44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.

51.
52.

53.

54.

55.
56.
57.
58.

59.

60.
61.
62.
63.

64.
65.
66.
67.
68.

69.

70.

71.
72.

73.

74.

75.

76.